[Macautrafficlaw2007.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Macautrafficlaw2007.jpg "fig:Macautrafficlaw2007.jpg")
《**道路交通法**》（[澳門特別行政區第](../Page/澳門特別行政區.md "wikilink")3/2007號法律，葡萄牙文：****）是澳門在2005年為了修訂舊有交通法例中的相關條文而制定的[法例](../Page/法例.md "wikilink")，於2007年10月1日正式實施。

## 立法過程

[澳門政府在](../Page/澳門政府.md "wikilink")2005年因[澳門街道狀況在社會發展下不斷改變](../Page/澳門街道.md "wikilink")，認為在1993年實施的《道路法典》條文已不合時宜。故當局提出修訂相關條例。

2005年4月25日，[法律改革諮詢委員會舉行首次會議](../Page/法律改革諮詢委員會.md "wikilink")，並初步決定率先展開三大工作項目，其中一項則為修訂《道路法典》。6月23日法律改革諮詢委員會和[法律改革辦公室舉行新聞發佈會](../Page/法律改革辦公室.md "wikilink")，介紹修訂《道路法典》的相關文件和諮詢安排。同年7月舉行了四場諮詢會，以聽取外界對修訂《道路法典》的意見。期間接獲書面意見83份和178篇的傳媒報導和評論，並編成《修訂〈道路法典〉首輪諮詢報告書》。

之後當局接着在9月進行了第二次諮詢會，共有49個團體參加，收到意見書96份。當局經採集有關意見和分析其他國家和地區的相關法例，按澳門的實際道路情況和需要，提出了《道路交通法》草案。而草案的立法原則是：

  - 保障道路交通安全，提高公眾遵守交通規則的意識；
  - 嚴懲危害交通安全的行為及加強監管；
  - 提高執法效率；
  - 便民及配合澳門社會發展。

而在諮詢期間，警方亦提出了引入扣分制和加重罰則的意見，並希望設立「交通安全教育中心」，以進一步宣傳交通安全，降低意外發生的機會。

2006年10月4日法案完成在[行政會討論階段](../Page/行政會.md "wikilink")，10月19日把法案送到[立法會引介](../Page/澳門立法會.md "wikilink")，法案內容分為8章，共151條，並建議於2007年7月1日生效。其後立法會在2007年4月26日舉行全體會議，細則性討論和表決《道路交通法》法案。至5月7日立法會細則性通過法案，並宣佈該法例於2007年10月1日生效。

## 相關規定

《道路交通法》以實施了十多年的《[道路法典](../Page/道路法典.md "wikilink")》為基礎作出修訂，其中改動的條文主要有：

  - 禁止駕駛員於駕駛時使用[流動電話](../Page/流動電話.md "wikilink")，但利用[免提功能通話除外](../Page/免提功能.md "wikilink")。違者罰款600[澳門元](../Page/澳門元.md "wikilink")。（第十六條第三款）
  - 違例停泊汽車罰款由200澳門元提升至300澳門元。 （第四十六條第五款）
  - [電單車不可在](../Page/電單車.md "wikilink")[行人道駕駛或手推](../Page/行人道.md "wikilink")，違者分別罰款600及300澳門元。（第六十四條第三、四、五款）
  - 電單車駕駛員不使用或不正確使用[頭盔者](../Page/頭盔.md "wikilink")，罰款600澳門元。（第六十五條）
  - 取得電單車駕駛資格未滿一年的駕駛員禁止載客，並需在其駕駛的車輛安裝識別標誌，違者罰款600澳門元。（第六十六條）
  - 考取駕駛資格最低年齡提升為十八歲。（第八十一條）
  - [醉酒駕駛刑事化](../Page/醉酒駕駛.md "wikilink")。（第九十條）
  - 違法者於15日內自願繳付罰款者，只須繳付三分之二的罰款。（第一百三十五、一百三十六、一百三十七條）
  - 未繳清罰款者不得為其名義下的車輛續牌、不得以其名義為其他車輛進行註冊、不得辦理[駕駛執照續期](../Page/駕駛執照.md "wikilink")。（第一百四十條第二款）

另外加重了若干違法行為的罰款。

## 坊間回響

### 配套未完善問題

[MacauMotocyclesParked1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MacauMotocyclesParked1.jpg "fig:MacauMotocyclesParked1.jpg")
直到2007年第三季，澳門的[電單車數量有八萬多輛](../Page/電單車.md "wikilink")，時以每年8%的升幅上升，但合法的電單車[泊車位則只有兩萬餘個](../Page/泊車.md "wikilink")。儘管如此，違例泊車罰款卻由200[澳門元提升至](../Page/澳門元.md "wikilink")300澳門元。在車位嚴重不足下，坊間一直質疑在如此配套未完善的情況下如何執法。而[運輸工務司司長](../Page/運輸工務司.md "wikilink")[劉仕堯表示](../Page/劉仕堯.md "wikilink")，預計至2007年底，公共電單車[泊車位可達三萬五千個](../Page/泊車.md "wikilink")，連同六千多個私人樓宇和約四千個臨時的電單車位，合共有電單車泊位四萬五千個，但仍遠低於需求量。

大律師[石立炘指出](../Page/石立炘.md "wikilink")，法律並沒有規定政府須為每一輛電單車提供一個車位，所以車位不足並不構成「可不遵守法律」的充分理據。並認為《道路交通法》與《道路法典》的整體法律精神無大分別，即使新法中加重了罰則，仍然是較鄰近地區的輕，條文和罰則指向仍是以教育為主。

立法議員[關翠杏認為](../Page/關翠杏.md "wikilink")，新法的重點是加強處罰違規的駕駛行為，居民必須有守法意識，不能因為車位不足就不守法。並指出政府可考慮對一些影響較小的違規情況設立緩衝帶，以完善執法方向，並必須在不加重路面壓力的情況下增加車位，也表示政府最終要制定限制車輛增長速度的措施。

[MacauOpposeNewTrafficLawBanner1.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MacauOpposeNewTrafficLawBanner1.svg "fig:MacauOpposeNewTrafficLawBanner1.svg")製作的橫額\]\]

### 橫額事件

[澳門摩托車從業員協會為表達對在配套不足下仍執行新法的不滿](../Page/澳門摩托車從業員協會.md "wikilink")，設計了一面寫上「摩托八萬伍，車位得三萬，日日抄，點守法？」的旗幟，其後並批量製造並發給各間大小電單車行和維修車場。9月13日，[沙梨頭其中一間車行的員工將一支寫有該字句的旗幟](../Page/沙梨頭.md "wikilink")，正欲綑綁在其門前一列燈柱上時，被一名途經現場的執法人員發現，在未經勸喻下即指該員工擺放標語沒有事先申請，並以「將廣吿旗幟掛在行人道上」及「未知標語內容有否涉及煽動性」為由將員工帶走，在警署協助調查。

摩托車從業員協會副理事長[李仲森得悉事件後](../Page/李仲森.md "wikilink")，到警局了解事件，約一小時後，員工才獲准離開。[李仲森表示](../Page/李仲森.md "wikilink")，員工只是僅以「軟性手法」表達訴求，並指出相關指控一般是以發出罰單處理，質疑直接被帶走是否有必要，以及認為事件僅屬「個人處事方式」問題。

立法議員[吳國昌在](../Page/吳國昌.md "wikilink")9月17日向立法會提出書面質詢，指出警方的行動令公眾懷疑是故意打壓，阻嚇市民抗議行動。

[Macau20070930Start1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Macau20070930Start1.jpg "fig:Macau20070930Start1.jpg")

### 反法例遊行

2007年9月15日，[澳門民主起動發起反對實施](../Page/澳門民主起動.md "wikilink")《道路交通法》行動，在下午於[紅街市向過路的市民派發宣傳單張](../Page/紅街市.md "wikilink")，呼籲電單車駕駛者在9月30日下午3時在[祐漢公園參加慢駛抗議行動](../Page/祐漢公園.md "wikilink")，以表達反對《道路交通法》中的部分條文，和不滿政府在道路設施不足的情況下實行新法。而澳門民主起動指出，以檢控方式要求市民守法只會適得其反，加劇民間與政府之間的矛盾和怨氣。

[Macau20070930broadcast1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Macau20070930broadcast1.jpg "fig:Macau20070930broadcast1.jpg")
9月30日下午2時許，發動慢駛的團體在[祐漢公園集合](../Page/祐漢公園.md "wikilink")，期間向途經的電單車廣播，呼籲其加入慢駛，至3時聚集的電單車約有3百輛，並在座駕上綁起黃絲帶。隨後遊行隊伍從祐漢公園出發，由[利建潤帶頭](../Page/利建潤.md "wikilink")，沿途不斷鳴號進入[慕拉士大馬路](../Page/慕拉士大馬路.md "wikilink")，再經過[俾利喇街和](../Page/俾利喇街.md "wikilink")[美副將大馬路](../Page/美副將大馬路.md "wikilink")，期間不斷有[電單車加入](../Page/電單車.md "wikilink")，而每逢遇到紅燈或有行人橫過斑馬線時隊伍均停下。

[Macau20070930RedLight1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Macau20070930RedLight1.jpg "fig:Macau20070930RedLight1.jpg"))</small>\]\]
慢駛隊伍駛至[士多鳥拜斯大馬路](../Page/士多鳥拜斯大馬路.md "wikilink")[治安警察局交通廳門前停下](../Page/治安警察局交通廳.md "wikilink")，向在場駐守的警員呼叫口號，不滿交通警員平日開罰單。其後隊伍駛往[東望洋街並進入](../Page/東望洋街.md "wikilink")[水坑尾街](../Page/水坑尾街.md "wikilink")，此時聚集的電單車已有三千輛。及後再途經[約翰四世大馬路](../Page/約翰四世大馬路.md "wikilink")、[殷皇子大馬路](../Page/殷皇子大馬路.md "wikilink")、[南灣大馬路](../Page/南灣大馬路.md "wikilink")，並在[澳門政府總部附近停留](../Page/澳門政府總部.md "wikilink")，然後再到[澳門立法會大樓聚集](../Page/澳門立法會.md "wikilink")，並作出「喝倒-{采}-」手勢。遊行隊伍最後到達終點[旅遊塔前地](../Page/旅遊塔前地.md "wikilink")，並陸續散去。

[Macau20070930Back1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Macau20070930Back1.jpg "fig:Macau20070930Back1.jpg")\]\]
但後來仍有約500輛電單車自發性繼續遊行，下午近5時沿[南灣湖景大馬路駛入](../Page/南灣湖景大馬路.md "wikilink")[亞美打利庇盧大馬路](../Page/亞美打利庇盧大馬路.md "wikilink")，其後更在[亞美打利庇盧大馬路和](../Page/亞美打利庇盧大馬路.md "wikilink")[火船頭街交界停下](../Page/火船頭街.md "wikilink")，令該處交通癱瘓逾一小時，其後在警方勸喻下駛離現場並繼續遊行，隊伍再經過[巴素打爾古街](../Page/巴素打爾古街.md "wikilink")、[沙梨頭海邊街](../Page/沙梨頭海邊街.md "wikilink")、[罅些喇提督大馬路](../Page/罅些喇提督大馬路.md "wikilink")、[巴坡沙大馬路](../Page/巴坡沙大馬路.md "wikilink")，此時車群已逐漸消散；晚上7時返回[祐漢公園的電單車則只有數十輛](../Page/祐漢公園.md "wikilink")。

發動遊行的組織表示約有5000輛電單車參與是次遊行，而警方則表示只有2300輛。在是次遊行中，由於參與的電單車同時進行慢駛抗議遊行，導致局部地區的交通一度嚴重擠塞，單是[水坑尾](../Page/水坑尾.md "wikilink")[八角亭通往](../Page/八角亭.md "wikilink")[中華廣場的路口位置](../Page/中華廣場_\(澳門\).md "wikilink")，慢駛的電單車要用20分鐘的時間才全部經過。

[Macau20070930Ponte16_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Macau20070930Ponte16_1.jpg "fig:Macau20070930Ponte16_1.jpg")\]\]
其後在10月1日的示威中，亦有一千多輛電單車參與遊行。

### 新舊罰單處理問題

截至2007年9月，警方表示在年內已發出約四十萬張罰單，而違例泊車的罰單佔大多數。但由於車主們經常不主動繳納罰款，而警方所發的罰單每年都以十萬計，故累積未繳納的罰款已無法估計。而隨着新法實施，車主必須繳交在新例下發出的罰款，否則無法在下一季度為車輛納牌照稅、辦理駕駛執照續期及以其名義註冊其他車輛。而當車主繳交第一張在新法開出的罰款時，當局即會翻查車主在舊例下的未繳罰單，並須在15天內自願繳交舊有的罰款，否則將按舊例移交法院審理。

而當局為方便駕駛人士查詢車輛過往的違例紀錄，[澳門保安部隊網站於](../Page/澳門保安部隊.md "wikilink")9月17日開通了[交通違例記錄查詢服務](http://tq.fsm.gov.mo/tq/default.aspx)。網站甫一開通，大量車主即進入其網站查詢違例記錄，導致網站出現[網路擠塞達兩個小時](../Page/網路擠塞.md "wikilink")。在[互聯網討論區](../Page/互聯網.md "wikilink")，有網民更即時以「澳門第一屆牛肉乾挑戰賽」為名，展示自己積存的未繳罰單數以十計，從中反映出車主們積存了非常多的未繳納罰單。

[治安警察局交通廳交通警司處處長](../Page/澳門治安警察局.md "wikilink")[林文偉表示](../Page/林文偉.md "wikilink")，警方在執行新法時，會在確保交通安全的前提下按輕重緩急執法，而車主是有義務繳納罰款的。

9月27日，[跟進《道路交通法》工作小組解釋新例與舊例中有關對交通違例罰單的處理](../Page/跟進《道路交通法》工作小組.md "wikilink")，指新法生效前產生的所有道路交通違法行為，與新法所訂的罰款追討程序不「掛鉤」。換句話說，新法生效後餘下的舊罰單，則不會按新法處理，只會以舊法的程序處理。但後來在10月3日，[治安警察局則表示當車主繳交新法下發出的罰單時](../Page/治安警察局.md "wikilink")，警方仍會依例翻查舊法時期的罰單，依例追收罰款。

10月4日，[澳門摩托車從業員協會派出](../Page/澳門摩托車從業員協會.md "wikilink")14人到交通廳查詢新舊罰款追討等問題。[李仲森指出](../Page/李仲森.md "wikilink")，可能是文字或理解上的問題，不少居民以為「不掛鉤」就等如當局不會再追收舊罰款；不過後來當局又向外公佈新舊罰單會一起追收。而前線人員的答覆是，按舊有程序，車主繳納新法罰單時，相關人員會翻查車主名下所有車輛積存的未繳罰單，即車主名下的電單車被抄牌並繳交罰款，其名下的所有類型的車輛違罰會一次過被「起底」。

[李仲森認為這樣做等同於出爾反爾](../Page/李仲森.md "wikilink")，變相將新舊罰單「掛鉤」，並表示會進一步跟進罰單的處理問題。更表示如未得到正面回應，可能會有進一步的行動，但大前提是不擾亂繁榮安定。但至今仍未見其有任何行動。

## 修法争议

## 注释

## 參考資料

<div class="references-small">

</div>

## 相關條目

  - [2007年澳門十一遊行](../Page/2007年澳門十一遊行.md "wikilink")
  - [利建潤](../Page/利建潤.md "wikilink")
  - [交通事務局](../Page/交通事務局.md "wikilink")

## 外部連結

<div class="references-small">

  - [澳門法務局 -
    道路交通法](https://web.archive.org/web/20070906215414/http://www.dsaj.gov.mo/trafficlaw/index.aspx)

  -
  - [澳門保安部隊 - 交通違例記錄查詢服務](http://tq.fsm.gov.mo/tq/default.aspx)

</div>

[Category:澳門政治](../Category/澳門政治.md "wikilink")
[Category:澳門交通](../Category/澳門交通.md "wikilink")
[Category:澳門法律](../Category/澳門法律.md "wikilink")
[Category:2007年澳門](../Category/2007年澳門.md "wikilink")
[Category:交通法](../Category/交通法.md "wikilink")